**研究生**是指获得[学士或具學士](../Page/学士.md "wikilink")[学位以上](../Page/学位.md "wikilink")（含應屆畢業生）取得[學士後學位](../Page/學士後.md "wikilink")，继续深造，並且攻读[硕士或者](../Page/硕士.md "wikilink")[博士学位的学生](../Page/博士.md "wikilink")，包括硕士研究生和博士研究生。

##

### 分类

  - 按**学习方式**
    分为全日制硕士生和非全日制硕士生两种。前者指在[高等院校和研究机构进行](../Page/高等院校.md "wikilink")[全日制学习的研究生](../Page/全日制.md "wikilink")。后者指在学习期间仍在原工作岗位承担一定工作任务的研究生。
  - 按**学习经费渠道**
    分为国家计划研究生、委托培养研究生（[委培生](../Page/委培.md "wikilink")）和自筹经费研究生（[自费生](../Page/自费.md "wikilink")）。其中，国家计划研究生，又分为[定向研究生和](../Page/定向培養.md "wikilink")[非定向研究生](../Page/非定向培養.md "wikilink")。
  - 按**培养目标和培养方式**
    分为学术型和专业学位研究生两种。专业学位与学术型学位处于同一层次，培养规格各有侧重，在培养目标上有明显差异。其中，学术型研究生占大部分。专业学位研究生，主要有[工商管理硕士](../Page/工商管理硕士.md "wikilink")（MBA）和[法律硕士等](../Page/法律硕士.md "wikilink")。普通研究生和特殊类研究生在报考资格，学制要求和学习内容等方面都有较大不同。
  - 按**考试方式** 分为全国统一考试、联合考试、单独考试以及推荐免试。

### 入学

在中国大陆，研究生入学需要经过由[教育部安排的](../Page/中华人民共和国教育部.md "wikilink")[研究生入学考试](../Page/研究生入学考试.md "wikilink")，考试分为初试与复试两部分。

之前，在每年年初的两天（一月的一个星期六、星期天），从2014年开始，改为十二月份的最后一个星期六、星期天。整个中国大陆地区同时举行初试的统考。考试科目一般为4门，分别在两天的上午8点半和下午14点举行。无论报考方向如何，都有教育部统一命题的考试科目“[政治](../Page/政治.md "wikilink")”，在考试第一天上午作为第一门进行。然后由报考专业决定是否参加另两项教育部命题的“[外语](../Page/外语.md "wikilink")”或/及“[数学](../Page/数学.md "wikilink")”。每门考试时间一般为三个小时，部分科目考试时间可能更长。最后，由报考学校负责出专业课的考试题目。

  - 思想政治理论

考试内容涵盖“[马克思主义基本原理](../Page/马克思主义.md "wikilink")”、“[毛泽东思想和](../Page/毛泽东思想.md "wikilink")[中国特色社会主义理论体系](../Page/中国特色社会主义理论体系.md "wikilink")（包括[邓小平理论](../Page/邓小平理论.md "wikilink")、[三个代表重要思想](../Page/三个代表重要思想.md "wikilink")、[科学发展观与](../Page/科学发展观.md "wikilink")[习近平新时代中国特色社会主义思想概论](../Page/习近平新时代中国特色社会主义思想.md "wikilink")”、“[中国近现代史纲要](../Page/中国近现代史.md "wikilink")”、“[思想道德修养和](../Page/思想品德.md "wikilink")[法律基础](../Page/法律.md "wikilink")”、“形势与政策”5个领域。各科分数必须达到教育部指定的底线，如果任何一门科目不及格，即使其他再高也不能通过考试。其他成绩线及平衡措施由报考学校自行决定。

  - 外国语

一般是英语（包括英语一和英语二）部分院校部分专业也有日语、俄语、德语、法语等小语种。

  - 专业基础课

大部分专业需考数学（包括数学一、数学二、数学三）文史类专业不需考数学 医学、计算机、法硕、历史学、心理学、教育学、农学专业为全国统考试卷

  - 专业课

全国一共划分为ABC三个区，每个区的分数线均不相同，2012年复试分数线由原来的三大区调整为两大区。将之前的全国分一、二、三区调整为全国分一、二区，原来的一、二区合并为现在的一区，原来的三区变为现在的二区。一区包括：北京、天津、上海、江苏、浙江、福建、山东、河南、湖北、湖南、广东、河北、山西、辽宁、吉林、黑龙江、安徽、江西、重庆、四川、陕西等21省（市）；二区包括：包括内蒙古、广西、海南、贵州、云南、西藏、甘肃、青海、宁夏、新疆等10省（区）。当考生的初试成绩通过报考学校所在区域的分数线之后，报考学校就会在同年春（通常两三个月之后）举行复试。主要形式是[面试](../Page/面试.md "wikilink")。面试一般分为两大板块，一大板块是英文测评，另一大板块是专业知识测评，其中专业知识测评占复试总成绩的比重较大。

##

研究生指的是在高等教育機構攻讀硕博士学位的學生。

### 分類

在台灣，研究生主要分為「一般生」和「在職專班生」。一般生為在研究機構內全日制學習的研究生，而在職專班生為學習的同時，依然在原工作崗位工作的研究生。

### 入學方式

台灣的研究所入學方式主要有兩種：推薦甄試、入學考試。

  - 推薦甄試:在每年11月至隔年1月間，大專院校會各自舉行招生工作，學生向學校購買或取得簡章後，自行報名。報名之後，學生必須繳交學業表現的相關資料，以供學校審查，審查通過的學生便可入學。另有一些學校會在審查後，舉辦筆試或面試來測驗初審通過的學生，學生若達到某一標準便可入學。
    入學考試
    :在每年2月初至5月底，大專院校各自舉行入學考試，如同推薦甄試一樣，學生先向學校購買或取得簡章報名後，在指定的日期參加筆試，考試通過的學生即可入學。另有少部分的系所會額外舉辦面試，只有通過筆試的考生才能參加，通過面試後就能成為研究生。

##

在日本語中，「研究生」（）指的是在高等教育機構研究的學生，不等於中文裡的「研究生」。中文所說的研究生在日本語中稱為「」，在「大学院」（中文所說的研究所）的修業年限內取得學分並提交論文后授予学位。

### 分類

在日本，大学院生主要分為「博士前期」和「博士后期」。「博士前期」既为碩士生（又稱「[修士](../Page/修士.md "wikilink")」），「博士后期」就是博士生。

##

在[美國](../Page/美國.md "wikilink")，[大學畢業並取得](../Page/大學.md "wikilink")[文學士或](../Page/文學士.md "wikilink")[理學士學位後](../Page/理學士.md "wikilink")，可直接申請在[研究所攻讀](../Page/研究所.md "wikilink")[博士學位](../Page/博士.md "wikilink")，也可以選擇只讀[碩士學位](../Page/碩士.md "wikilink")。在美國，研究生（）通常是指在研究所的博士或碩士研究生，而不包括在[醫學院攻讀](../Page/醫學院.md "wikilink")「[醫學博士](../Page/醫學博士.md "wikilink")」（**,
）的醫科生，通常也不包括在[法學院攻讀](../Page/法學院.md "wikilink")[法律博士及在](../Page/法律博士.md "wikilink")[商學院攻讀](../Page/商學院.md "wikilink")[工商管理碩士的學生](../Page/工商管理碩士.md "wikilink")。因為美國像醫等一些專業課程只收本科畢業生而不是高中畢業生，雖然獲得的銜頭有“博士”一詞，但它們卻並不是廣泛指的“博士研究生”（[哲學博士](../Page/哲學博士.md "wikilink")，）的一種，而只是有關專業的本科。

研究所必須通過地區性的教育委員會認證，其頒授的博士或碩士等高等學位方能被普遍承認。但研究生的入學、課程、培養、畢業等的具體安排，則均由各個研究所自主決定。學術研究型的博士學位，通常需要5－6年的時間，但經過7－8年甚至更長才能畢業的學生，也為數不少；碩士學位，可以在1－2年完成。

根據[美國教育部的](../Page/美國教育部.md "wikilink")[《2003年教育統計文摘》](http://nces.ed.gov/programs/digest/d03/)，2001－2002學年，有482,118人（199,120男生，282,998女生）獲得碩士學位，80,698人（42,507男生，38,191女生）獲得一類職業學位（醫學、牙科、法律等博士學位），44,160人（23,708男生，20,452女生）獲得博士學位；而到2005－2006學年預計有51.3萬人（21.5萬男生，29.8萬女生）獲得碩士學位，8.9萬人（4.7萬男生，4.2萬女生）獲得一類職業學位，4.5萬人（2.4萬男生，2.1萬女生）獲得博士學位。在2000年頒授的所有研究生學位中，科技類佔13%（自然科學3.4%，數學與計算機3.4%，工程6.2%）。

## 参考文献

  - [我国硕士研究生的4种分类方法](https://web.archive.org/web/20140115195613/http://yz.chsi.com.cn/kyzx/bkzn/201108/20110825/228606681.html)

## 外部链接

  -
{{-}}

[Y](../Category/大学.md "wikilink")
[Category:高等教育](../Category/高等教育.md "wikilink")